\section{Apresentação dos dados de movimentação e análise de similaridade entre as trajetórias} \label{section:trajesim}

Esta seção apresenta os resultados visuais dos grupos de funcionalidades apresentação dos dados de movimentação e análise de similaridade entre as trajetórias que são divididas em 5 etapas. As telas envolvidas com estes grupos de funcionalidades são apresentados em um mapa, ou seja, todas as telas apresentadas nessa seção fazem uso da API do Google Maps para mostrar os dados de movimentação dos animais.

A Figura \ref{figure:passo1} mosta a tela principal do sistema, ou seja, o \texttt{passo 1} dos grupos de funcionalidades aqui descritos. O objetivo dessa tela é oferecer um filtro de datas em que o usuário deve informar a data inicial e data final para visualizar as trajetórias dos animais em dias específicos. Ao clicar no botão \textit{Continuar} o usuário é redirecionado para a tela do \texttt{passo 2}.

% ----- Passo 1 ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.35\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p1/p1.png}
	\caption{Passo 1: Definir período para a análise dos dados de trajetórias.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo1}
\end{figure}
\FloatBarrier

No \texttt{passo 2}, como mostra a Figura \ref{figure:passo2}, são apresentadas as trajetórias que comprendem o período filtrado no passo anterior. Note que cada trajetória é identificada por uma cor diferente e possui um marcador na cor verde que representa o ponto inicial. Ao clicar sobre uma trajetória é possível visualizar informações como nome e brinco do animal, código de identificação da trajetória, data de inicio e fim, tempo de duração, comprimento, quantidade de pontos, velocidade mínima, máxima e média da trajetória. É possível visualizar a delimitação da propriedade e dos piquetes clicando nas opções ``Visualizar Propriedade'' e ``Visualizar Piquetes'' do painel localizado ao lado esquerdo do mapa (Figuras \ref{figure:passo2a} e \ref{figure:passo2b}). Essas opções também estão disponíveis nos passos seguintes.

Além disso, é possível desenhar um polígono no mapa para delimitar a região em que se deseja executar a análise de siminaliade das trajetórias, como mostram as Figura \ref{figure:passo2c} e \ref{figure:passo2d}. Para isso, é necessário que as opções ``Visualizar Propriedade'' e ``Visualizar Piquetes'' estejam desativadas. Caso o usuário queira delimitar a região novamente, basta clicar no botão \textit{Limpar Seleção} e desenhar o polígono novamente. Caso o usário desenhar o polígino de forma errada o sistema apresenta uma mensagem de erro e mostra como desenhar um polígono válido. Após deimitar a região o usuário deve clicar no botão \textit{Continuar} para ser redirecionado para o \texttt{passo 3}. 

Ao observar as Figuras \ref{figure:passo2a} e \ref{figure:passo2b} é possível perceber que existem pontos de trajetórias localizados fora da delimitação dos piquetes e da propriedade. Isso quer dizer que existe a presença de ruídos nos dados da trajetória. Um dos motivos pelo qual ruídos são encontrados em dados de trajetórias acontece devido a imprecisão do GPS. Dessa forma, é possível afirmar que todo o processo de análise da trajetória fica comprometido.

% ----- Passo 2 ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[passo2a][Visualização, em modo mapa, das trajetórias, propriedade e piquetes.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 6cm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2a.png}
		\label{figure:passo2a}
	}
	\qquad
	\subfloat[passo2b][Visualização, em modo mapa, dos detalhes da trajetória.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 6cm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2b.png}
		\label{figure:passo2b}
	}
	\caption{Passo 2: Desenhar polígono para selecionar as trajetórias a serem analisadas.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo2}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\ContinuedFloat 
	\centering
	\subfloat[passo2c][Visualização, em modo mapa, da área de consulta delimitada pelo polígono.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 6cm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2c.png}
		\label{figure:passo2c}
	}
	\qquad
	\subfloat[passo2d][Visualização, em modo satélite, da área de consulta delimitada pelo polígono.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 6cm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p2/p2d.png}
		\label{figure:passo2d}
	}
	\caption[]{Passo 2: Desenhar polígono para selecionar as trajetórias a serem analisadas.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo2}
\end{figure}
\FloatBarrier

No \texttt{passo 3}, como mostra a Figura \ref{figure:passo3}, são apresentadas apenas as trajetórias da região selecionada no \texttt{passo 2}. Note que neste passo as trajetórias foram segmentadas. O \texttt{passo 3} é responsável pela seleção de uma trajetória de referência para a análise dos dados, ou seja, toda a análise de similaridade irá considerar os dados da trajetória selecionada nesta etapa. Para selecionar a trajetória de referência, basta clicar sobre a trajetória desejada. Ao selecionar a trajetória, o painel apresentará o nome e o brinco do animal, a cor e o código de identificação da trajetória e da subtrajetória encontrada no polígono selecionado. Para ser redirecionado para o próximo passo, basta clicar no botão \textit{Continuar}. Caso o usuário queira delimitar a região novamente, basta clicar no botão \textit{Voltar}.

% ----- Passo 3 ----- %
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 60mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p3/p3a.png}	
	\caption{Passo 3: Selecionar trajetória referencial para a análise de similaridade.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo3}
\end{figure}
\FloatBarrier


No \texttt{passo 4}, como mostra a Figura \ref{figure:passo4}, são definidos os percentuais de similaridade que desejam-se encontrar em relação ao tempo de duração, comprimento e forma das trajetórias. O cálculo de correlação estatística entre vetores de deflexão angulares é feito ao ser redirecionado para o \texttt{passo 5}. No \texttt{passo 5}, como mostra a Figura \ref{figure:passo5}, são apresentados os resultados da análise de similaridade. Nessa tela o usuário pode visualizar as subtrajetórias similares que estão dispostas no mapa os trechos das subtrajetórias que são similares à trajetória de referência, como mostra a Figura \ref{figure:passo5c}. Além disso, também apresenta os resultados quantitativos da análise de similaridade no painel lateral. Esse painel possui as seguintes informações: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Detalhes da trajetória referencial}: apresenta o nome e o brinco do animal, o código de identificação da trajetória e da subtrajetória de referência, tempo de duração em segundos e o comprimento em quilômetros. Também permite selecionar a opção ``Visualizar Trajetória Referencial'' para comparar a forma com as subtrajetórias similares;

\item \textbf{Detalhes das subtrajetórias similares}: apresenta o nome e o brinco do animal, o código de identificação da trajetória, o tempo de duração em segundos, o comprimento em quilômetros e a quantidade de trechos similares existentes na subtrajetória, bem como seus percentuais de similaridade. Para destacar uma subtrajetória similar no mapa, basta clicar sobre ela no painel de resultados.
\end{itemize}

%Caso o usuário queira redefinir os percentuais de similaridade, basta clicar no botão \textit{Voltar}. Para voltar a tela inicial ou para iniciar o processo de selecão de período e delimitar a região  novamente, basta clicar no botão \textit{Recomeçar}. 

% ----- Passo 4 ----- %

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 60mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p4/p4a.png}
	\caption{Passo 4: Definir percentuais de similaridade.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo4}
\end{figure}
\FloatBarrier

% ----- Passo 5 ----- %

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[passo5a][Visualização, em modo satélite, da trajetória referencial e da subtrajetória similar 12913.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.34\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p5/p5b.png}
		\label{figure:passo5a}
	}
	\caption{Passo 5: Resultados da análise de similaridade entre as trajetórias selecionadas.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo5}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\ContinuedFloat 
	\centering
	\subfloat[passo5b][Visualização, em modo mapa, da trajetória referencial e da subtrajetória similar 12913.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.42\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p5/p5a.png}
		\label{figure:passo5b}
	}
	\qquad
	\subfloat[passo5c][Visualização ampliada, em modo mapa, de um dos trechos similares entre a trajetória de referência e a subtrajetória 12913.]{
		\includegraphics[width=\textwidth, height=0.42\textheight, trim=0mm 0mm 8mm 0mm,clip]{imagens/prints_tela/passos/p5/p5c.png}
		\label{figure:passo5c}
	}
	\caption[]{Passo 5: Resultados da análise de similaridade entre as trajetórias selecionadas.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:passo5}
\end{figure}
\FloatBarrier


